\documentclass[submit, techrep, noauthor]{ipsj}
\def\newblock{\hskip .11em plus .33em minus .07em}
\usepackage{comment}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{latexsym}

\def\Underline{\setbox0\hbox\bgroup\let\\\endUnderline}
\def\endUnderline{\vphantom{y}\egroup\smash{\underline{\box0}}\\}
\def\|{\verb|}

\begin{document}
\title{順伝播型ニューラルネットワークを用いた\\類似コードブロック検索の試み}
%\etitle{Searching Similar Code Blocks Using a Feed-forward Neural Network}

\affiliate{OU}{大阪大学\\
Osaka University}
\affiliate{NAIST}{奈良先端科学技術大学院大学\\
Nara Institute of Science and Technology}
\affiliate{NU}{名古屋大学\\
Nagoya University}

\author{藤原 裕士}{Yuji Fujiwara}{OU}[y-fujiwr@ist.osaka-u.ac.jp]
\author{崔 恩瀞}{Eunjong Choi}{NAIST}
\author{吉田 則裕}{Norihiro Yoshida}{NU}
\author{井上 克郎}{Katsuro Inoue}{OU}

\begin{abstract}
%Ichi Trackerは，入力として与えられたコード片と類似し，再利用可能なコード片をオープンソースソフトウェアから高い精度で検索するシステムである．
Ichi Tracker is a code search system. This system can find reusable code fragments similar to input one from open sourse software with high accuracy.
%しかし，このシステムは入力コード片に類似しているコード片でも，構文上の差異が存在する場合，検索結果から削除されてしまう可能性がある．
However, this system may not find code fragments similar to input one if they have syntactic difference.
%本研究では, この問題を解決するために順伝播型ニューラルネットワークを用いて，入力コード片と類似したコードブロックの検索を試みる．
To solve this problem, we propose code block search method using feed-forward neural network.
%本検索手法は，事前にソースコードに対してミューテーションを行い，様々な種類の類似ソースコードを作成した後，元ソースコード及び類似ソースコードのコードブロックを抽出する．
%また，抽出した各コードブロックを特徴ベクトルに変換し，類似ソースコードのグループ毎にユニークなラベルを付与し，教師あり学習で順伝播型ニューラルネットワークのモデルを作成する．
This method has two phases. In the Learning Phase, muteted source code are generated from the original source code and this source code are clusterd every original source code.
Their code blocks are extracted and feature vectors are generated from this code blocks. This feature vectors are given unique label for each cluster. Then feed-forward neural network model learns tuples (a feature vector, a label).
%入力コード片の類似コードブロックを検索する際は，作成したモデルへ，入力コード片から作成した特徴ベクトルを与え，モデルが出力したラベルに該当するグループのコードブロックを出力する．
In the Search Phase, learned model calculate a label from feature vectors generated from input source code, and the original code blocks of the cluster corresponding to this label is outputted.
%評価実験では，3つのオープンソースソフトウェアに対して本検索手法を適用し，構文的に差異がある類似コードブロックを高い精度で検索することが確認できた．
Our results of experiment affirm that our approach is enable to search syntactically similar source code with high accuracy.
\end{abstract}
\begin{jkeyword}
code search，deep learning，feed-forward neural network，BoW，doc2vec
\end{jkeyword}
\maketitle

\section{まえがき}

既存ソフトウェアは，ソフトウェア開発における重要な資源である．既存ソフトウェアのコード片を再利用することで，ソフトウェア開発の生産性および信頼性の向上が期待できる．そのため，新規ソフトウェアを開発する段階において，再利用可能なコード片を特定することは重要である．
%近頃，既存ソフトウェアの数は増え，規模はますます大きくなっている．従って，手作業で既存ソフトウェアを管理し，その中から自分の実装したいコード片と類似し，再利用可能なコード片を特定することは困難であるため，既存ソフトウェアの中から再利用可能なコード片を自動で検索するための様々な手法が提案されている．
また，再利用可能なコード片をOSSやQ\verb|&|Aサイト（例：Stack Overflow\footnote{https://stackoverflow.com/}）等から特定したときに，コード片をクエリとした類似コード片検索を行うと，オリジナルのコード片のライセンス記述を調べることや，より優れた脆弱性対策がされているコード片を探し出すことができ，再利用の安全性が高まる．


Ichi Tracker\cite{inoue2012does}は，入力として与えられたコード片と類似しているコード片をオープンソースソフトウェア（以下 OSS）から検索するシステムである．このシステムでは，入力コード片に含まれる識別子単語の数を測定し，インターネット上のコード検索エンジンにクエリとして渡す．そして，コード検索エンジンから返された結果に対して，トークン解析ベースコードクローン検出ツールCCFinder\cite{CCFinder}を適用してフィルタリングを行うことによって，構文的に一致したコード片を検索する．しかし，Ichi Trackerは，CCFinderを用いて検索結果のフィルタリングを行うため，入力コード片に類似しているコード片でも，文が追加されていたり削除されていたりするなど，構文上の差異が存在する場合，検索結果から削除されてしまう可能性がある．開発者は，構文的に差異があるコード片も再利用する可能性があるが，Ichi Trackerは，これらのコード片を検索できない可能性がある．

本研究では，この問題点を解決するために順伝播型ニューラルネットワーク（以下FFNN）を用いた機械学習モデルの利用を試みる．本検索手法は，構文的に一致するコード片だけでなく，構文的に類似したコード片も検索結果に含めることができる．本検索手法はある2つの要素の対応付けが得意な機械学習を使用することで，入力コード片と構文的に類似したコード片を容易に対応させることができる．

本検索手法は，学習を行う STEP A と検索を行う STEP B の2段階で構成されている．STEP A では，まずソースコードに対してミューテーションを行い，様々な種類の類似ソースコードを作成した後，元ソースコード及び類似ソースコードのコードブロックを抽出する．
その後，抽出した各コードブロックを特徴ベクトルに変換し，類似コードブロックのグループ毎にユニークなラベルを付与し，教師あり学習を実行することでFFNNのモデルを作成する．

STEP B では，作成したモデルへ，入力コード片から作成した特徴ベクトルを与える．その結果，入力コード片に類似している学習済コードブロックが存在する場合は，類似している学習済コードブロックに付与されたラベルを出力する．そのため，出力されたラベルを確認することで，入力コード片に類似している学習済コードブロックを検索することができる．

%評価実験では，Ichi Trackerでも用いられているBoWと，ディープラーニングを使用して文章をベクトル化する技術であるdoc2vec\cite{lau2016empirical}の2種類のベクトル化の手法を使用して類似コードブロックの検索精度を評価した．
評価実験では，3つのオープンソースソフトウェアに対して本検索手法を適用した．その結果，本検索手法は構文的に差異がある類似コードブロックを高い精度で検索することが確認できた

以降，2章では本研究の背景について述べる．
3章では，本研究で提案する手法について述べる．
4章では，本研究の評価実験について述べる．
5章では，関連研究について述べる．
最後に，6章でまとめと今後の課題について述べる．
\section{背景}
本章では，本研究の背景として，Royらのミューテーション\cite{mutation}，FFNN，既存の類似コード検索システムIchi Trackerの説明し，その後，Ichi Trackerの問題点について述べる．

\subsection{Royらのミューテーション}
\label{sec:mutation}
Royらのミューテーション\cite{mutation}とは，機械的にソースコードを変更することによって，構文的に一致または類似したソースコードを作成することである．
Royらは，ソースコードの変更方法をミューテーションオペレータと呼び，13種類のミューテーションオペレータを定義している．
\begin{description}
	\item[mCW：] 空白の数を変更する．
	\item[mCC：] コメントを変更する．
	\item[mCF：] 改行などのコーディングスタイルを変更する．
	\item[mSRI：] 変数名などのユーザー定義名，変数の型などを規則的に変更する．
	\item[mARI：]	変数名などのユーザー定義名，変数の型などを不規則的に変更する．
	\item[mRPE：] 	変数単体の式を別の式に置き換える．
	\item[mSIL：]	ある文にわずかな挿入を行う．
	\item[mSDL：] 	ある文の一部を削除する．
	\item[mILs：] 	いくつかの文を挿入する．
	\item[mDLs：] 	いくつかの文を削除する．
	\item[mMLs：] 	いくつかの文を修正する．
	\item[mRDS：] 	いくつかの宣言文を並べ替える．
	\item[mROS：] 	いくつかの宣言文以外の文を並べ替える．
	\item[mCR：] 	制御構造を別のものに置き換える．
\end{description}
図\ref{fig:mutatingCodeExample}はミューテーションオペレータmSDLをソースコードに適用した例をに示す．図\ref{fig:mutatingCodeExample}（a）の6行目の文の一部を削除することで，元のソースコードと構文的に類似したソースコード（図1（b））が作成された．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/mutatingCodeExample}
	\caption{ミューテーションの例 (mSDL)}
	%%\ecaption{Example of Mutation (mSDL)}
	\label{fig:mutatingCodeExample}
\end{figure}

\subsection{FFNN}
FFNNとは，歴史上初めて登場したニューラルネットワークであり，ニューロンと呼ばれる，並列に動作する単純な要素を接続することで構成されている\cite{demuth1994neural}．
図\ref{fig:neuralnetwork}は$n_{00}$～$n_{21}$で構成される，3層のFFNNの例である．FFNNの入力と出力はともにベクトルであり，そのベクトルの次元はネットワーク構造に依存する．図\ref{fig:neuralnetwork}の例では入力が3次元，出力が2次元のベクトルである．また，ネットワークの機能は，各ニューロン間の接続に設定されている重みによって決まる．
入力ベクトルと出力ベクトルの組をFFNNに与え，その入力ベクトルをFFNNに与えた際にその出力ベクトルが出力されるように重みの値を調整することによって，入力ベクトルと出力ベクトルを対応づけるFFNNへの訓練ができる．このように訓練したFFNNに，学習させた入力ベクトルに類似したベクトルを入力として与えた場合，学習させた出力ベクトルに類似したベクトルが出力される．従って，出力ベクトルを分析することによって，入力ベクトルを特徴ごとに分類することができる．
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/neuralnetwork}
	\caption{FFNNの例}
	\label{fig:neuralnetwork}
\end{figure}
\subsection{Ichi Tracker}
我々の研究グループが開発したIchi Tracker\cite{inoue2012does}は，入力として与えられたコード片を，インターネット上のOSSリポジトリから検索するためのシステムである．
\subsubsection{Ichi Trackerの類似コード検索方法}
この節では，Ichi Trackerの類似コード検索方法の概要について説明する．図\ref{fig:ichitracker}はIchi Trackerの概要を表している．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/IchiTracker}
	\caption{Ichi Trackerの概要}
	%\ecaption{Overview of Ichi Tracker}
	\label{fig:ichitracker}
\end{figure}

Ichi Trackerは入力として与えられたコード片$q_c$で使用されている識別子を解析することで検索クエリ$SQ$を作成し，SPARS/R\cite{spars2002}，Koders\cite{rush2007source}などの，インターネット上のコード検索エンジンに渡すことで，インターネット上のOSSリポジトリを対象とした検索を実行する．そして，コード検索エンジンから検索結果$SR$を渡されると，OSSリポジトリから$SR$に含まれるコード片$sr_1,sr_2,\ldots$をダウンロードし，$q_c$と$sr_1,sr_2,\ldots$が構文的に一致しているかをCCFinder\cite{CCFinder}を用いて確認し，一致しているコード片を出力する．

\subsubsection{Ichi Trackerの問題点}
開発者は，文の追加や削除が行われている構文的に差異があるコード片も再利用する可能性がある．しかし，Ichi Trackerは，コード検索エンジンから渡された検索結果$SR$をCCFinderを利用してフィルタリングをするため，$SR$が入力コード片と構文的に異なる場合，その検索結果を出力しない可能性がある．
%Ichi Trackerは，検索結果$SR$のフィルタリングをするためにCCFinderを利用しているので，コード検索エンジンから渡された検索結果$SR$が入力コード片と構文的に異なる場合，その検索結果を出力しない可能性がある．開発者は，文の追加や削除が行われている構文的に差異があるコード片も再利用する可能性があるが，Ichi Trackerはこれらのコード片を検索できない可能性がある．
この問題の解決方法として，検索結果のフィルタリングの際にCCFinder以外のコードクローン検出ツールを使用する方法も考えられるが，コードクローン検出ツールは自らの類似度の定義に基づいてコードクローンを検出するため，特定のコード片を検索できない可能性が存在する．
この問題を解決するために，本研究では，FFNNを用いた機械学習モデルにより，構文的に一致するコード片だけでなく，構文的に類似したコード片も検索できる手法を提案した．また，機械学習を用いると，検索に失敗したコード片を新たに学習させることで次からは正しく検索することができる．

\section{提案手法}

本研究では，FFNNを使用することで，コードブロック単位の類似コード片検索を試みる．本検索手法は機械学習を使用することで，ある2つの要素の対応付けを学習データから経験的に取得することができ，入力として与えられたコード片と構文的に類似したコード片を容易に対応させることが可能である．また，機械学習を用いることで構文上類似しているが検索できなかったコード片を新たに学習させることで次からは正しく判定でき，検索漏れや誤検索を減らすことができる．

%例えば，コード片が類似していても，それらが類似していると判定するための手法やメトリクス次第では，類似していると判定できない場合があるが，機械学習を用いることで，判定できなかったコード片を新たに学習させることができ，次からは正しく判定できるようにすることができる．

本検索手法は，FFNNによる機械学習を行うSTEP Aと，コードブロックの検索を行うSTEP Bの2段階で構成されている．

\subsection{用語の定義}
\label{sec:negativeData}
\begin{description}
\item[コードブロック：] 
本検索手法では，以下の2つの条件のいずれかを満たすコード片をコードブロックと定義する．
\begin{description}
	\item[条件1] 関数の\textquotedblleft \{ \}\textquotedblright で囲まれた範囲
	\item[条件2] if，else，for，while，do-while，switch文の\textquotedblleft \{ \}\textquotedblright で囲まれた範囲
\end{description}
\item[類似度：]本検索手法では，2つのソースコードを正規化した後に抽出した行の集合を$t1$,$t2$とし，$t1,t2$内で重複している行を$t1 \cap t2$としたとき，類似度$Similarity$を以下のように定義する．
$$Similarity = \frac{2*|t1 \cap t2|}{|t1|+|t2|}$$
\item[類似コードブロック・類似コードブロックセット：]
本検索手法では，構文的に一致，または差異はあるが一致部分も存在する（類似度が0より大きい）コードブロックを類似コードブロックと定義する．また，類似コードブロックの同値類を類似コードブロックセットと定義する．
\item[ネガティブデータ：]
類似コード検索を行う際，類似コードブロックを出力するという事象の他に，検索結果なしという事象が存在するが，本検索手法では，FFNNを使用し，コード検索を分類問題へと置換しているため，学習の際に，分類における“検索結果なし”クラスを作成するためのベクトルが必要となる．
本検索手法では，以下の条件3に当てはまるコードブロックから作成した特徴ベクトルをネガティブデータとして定義し，“検索結果なし”クラスを作成するためのベクトルとして学習に使用する．
\begin{description}
	\item[条件3] 検索対象のリポジトリ内には存在せず，ポジティブデータすべてと構文的に類似していないため，特徴ベクトルに“検索結果なし”を意味するラベル0が付与されるコードブロック
\end{description}
\item[ポジティブデータ：]
本検索手法では，以下の条件4に当てはまるコードブロックから生成された特徴ベクトルをポジティブデータとして定義する．
\begin{description}
	\item[条件4] 検索対象のリポジトリ内に存在し，特徴ベクトルに0以外のラベルが付与されるコードブロックと，その類似コードブロック
\end{description}
\end{description}
\subsection{FFNNによる機械学習}
この節では，FFNNによる機械学習を行うSTEP Aについて説明する．STEP Aでは，OSSリポジトリから取得したソースコードを基に学習データを作成し，そのデータを用いてFFNNのモデルを作成する．STEP Aは5つの手順から構成されている．STEP Aの概要を図\ref{fig:myMethodStepA}に示す．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/myMethodStepA}
	\caption{STEP Aの概要図}
	%\ecaption{Overview of STEP A}
	\label{fig:myMethodStepA}
\end{figure}
\begin{description}
	\item[STEP A-1] \leavevmode \\
		OSSリポジトリ内のソースコードに対して構文解析を行い，コードブロックを抽出した後，我々のグループで開発している類似コード片検出ツールCCFinder\cite{CCFinder}および，横井らのブロッククローン検出ツール\cite{yokoi2017}を使用し，類似コードブロックセット${S_i}(1\leq i\leq I)$を作成する．類似コードブロックセット$S_i$には構文的に類似したコードブロック${b_i}^{(j)}(1\leq j\leq J)$が属する．また，ネガティブデータ(\ref{sec:negativeData}節)生成用のソースコードを用意し，コードブロック${b_0}^{(l)}(1\leq l\leq L)$を抽出する．
	\item[STEP A-2] \leavevmode \\
		類似コードブロックセット${S_i}$内のコードブロック${b_i}^{(j)}$を構文的な差異が含まれるように変更したコードブロック${mb_i}^{(k)}(1\leq k\leq K)$を，\ref{sec:mutation}節で説明した13種類のミューテーションオペレータを適用して作成する．このとき，${mb_i}^{(k)}(1\leq k\leq K)$は，類似コードブロックセット${S_i}$に属する．
	\item[STEP A-3] \leavevmode \\
		コードブロック${b_i}^{(j)}$，${mb_i}^{(k)}$を特徴ベクトルに変換する．その際に用いた手法については\ref{sec:vector}節で説明する．
	\item[STEP A-4] \leavevmode \\
		類似コードブロックセット$S_i$に属するコードブロックから生成された特徴ベクトルに対して，ラベル$i$を付与する．また，コードブロック集合${b_0}^{(l)}$には，OSSリポジトリ内に類似コードブロックはないという意味で，特徴ベクトルにラベル$0$を付与する．
	\item[STEP A-5] \leavevmode \\
		特徴ベクトルと，付与したラベルを用いて，教師あり学習を行い，FFNNのモデルを作成する．
\end{description}

\subsubsection{特徴ベクトルの計算}
\label{sec:vector}
本研究における評価実験では，機械学習に用いられる代表的なベクトル化方式の中で最も単純なBoW（Bag of Words）と，自然文書を対象とした機械学習において有効性が実証されているベクトル化方式であるdoc2vec\cite{lau2016empirical}の2種類の手法を使用してそれぞれモデルを作成した．
%，\ref{sec:EvaluationOfSearchPrecision}章で比較実験を行っている．
\begin{description}
\item[BoW:]
学習データ用コードブロックに現れる各予約語・識別子の数を特徴量として，各コードブロックを特徴ベクトルに変換する．その際，2字以下の識別子はメタワードとして，まとめて数える．

また，検索するコード片を特徴ベクトルに変換する際は，学習データ用コードブロックに現れていた各予約語・識別子がそのコード片に現れている数を特徴量としてベクトルに変換する．

BoWを用いたベクトル変換の例を図\ref{fig:BoWCode}に示す．図\ref{fig:BoWCode}中のWord\verb|_|2はメタワードであり，変数xおよびyがこれに該当する．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/BoWCode}
	\caption{BoWをコード片に適用した例}
	%\ecaption{Example of applying BoW to source code}
	\label{fig:BoWCode}
\end{figure}

\item[doc2vec]
doc2vecは，ニューラルネットワークによる教師なし機械学習に基づくベクトル化方式であり，自然文書を対象とした機械学習において有効性が実証されている\cite{lau2016empirical}．
本検索手法では，doc2vecを用いてコードブロックをベクトル化するにあたって，ライブラリはgensim\footnote{https://radimrehurek.com/gensim/}を利用している．doc2vecを用いたベクトル変換の例を図\ref{fig:doc2vecCode}に示す．

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/doc2vecCode}
	\caption{doc2vecをコード片に適用した例}
	%\ecaption{Example of Applying Doc2Vec to Source Code}
	\label{fig:doc2vecCode}
\end{figure}

まず，学習データ用コードブロックをANTLR\footnote{http://www.antlr.org/}を用いてトークン単位に分割する．次に，コードブロックのトークンを1行にスペースで分かち書きをする．そのような処理を行った文字列を学習データとして与えると，機械学習によってトークンの分散表現ベクトル情報を持ったモデルを作成する．そのモデルにコードブロックのトークン列を入力として与えると，そのコードブロックの分散表現ベクトルを得ることができる．

\end{description}

\subsection{類似コードブロックの検索}

この節では，類似コードブロックの検索を行うSTEP Bについて説明する．STEP Bでは，STEP Aで作成したモデルを使用し，検索を実行する．STEP Bは3つの手順から構成されている．STEP Bの概要を図\ref{fig:myMethodStepB}に示す．
\begin{figure*}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{images/myMethodStepB}
	\caption{STEP Bの概要図}
	%\ecaption{Overview of STEP B}
	\label{fig:myMethodStepB}
\end{figure*}
\begin{description}
	\item[STEP B-1] \leavevmode \\
		検索したいコード片を構文解析し，STEP A-3と同様，\ref{sec:vector}節で説明した手法で特徴ベクトルに変換する．
	\item[STEP B-2] \leavevmode \\
		STEP A-5で作成したモデルへ，STEP B-1で作成した特徴ベクトルを入力として与えると，その特徴ベクトルがどの類似コードブロックセットに属するかの確率を示すベクトルが出力されるので，それを基にラベル$x(0\leq x\leq I)$を算出する．
	\item[STEP B-3] \leavevmode \\
		算出したラベル$x$に対応する類似コードブロックセット$S_x$に属するコードブロック${b_x}^{(j)}(1\leq j\leq J)$を類似コードブロックとして出力する．ただし，$x=0$の場合は，該当コードブロック無しとする．
\end{description}

\section{評価実験}
\label{sec:EvaluationOfSearchPrecision}
本章では，本研究で提案した類似コードブロック検索手法の評価実験について述べる．評価実験では，3つのOSSから作成したベンチマークを使用し，類似コードブロックの検索精度を，適合率，再現率，F値の観点から評価した．本実験で対象としたOSSはHBase 2.0\footnote{https://hbase.apache.org/}，OpenSSL 0.9.1～1.1.0\footnote{https://www.openssl.org/}，FreeBSD 11.1.0\footnote{https://www.freebsd.org/}である．OpenSSLはアップデート等により生じるバージョン間の類似コードブロックを評価に使用するため，複数のバージョンを使用している．

\subsection{トレーニングパラメータ}
本実験では，深層学習フレームワークChainer3.4.0\footnote{https://chainer.org/}を使用し，FFNNを実装した．層の数は，入力層，隠れ層，出力層の3層で，入力層の次元数は，入力する特徴ベクトルの次元数に合わせており，出力層の次元数は類似コードブロックセットの種類に合わせて実験を行った．隠れ層の次元数は経験的に定めており，徐々に増やしていったところ，100から200次元ほどで，学習がうまく進むようになった．出力層にはソフトマックス関数と閾値0.95のステップ関数を使用し，その結果出力が0ベクトルになった場合は，特徴ベクトルにラベル0を割り当てる．


\subsection{実験手順}
\label{sec:procedureForAccuracyEvaluation}
検索精度の評価は以下の3つの手順で行った．
\begin{description}
	\item[STEP 1] \leavevmode \\ 各OSSに対して学習用データセットと評価用データセットを作成する．
	\item[STEP 2] \leavevmode \\ 学習用データセットを用いてFFNNの機械学習モデルを作成する．
	\item[STEP 3] \leavevmode \\ 作成したモデルに評価用データセットを入力として与え，適合率，再現率，F値を算出する．
\end{description}

\subsection{データセットの作成方法}
\label{sec:bench}
本実験で使用した学習用データセットと評価用データセットは以下通り作成した．
\begin{description}
	\item[STEP a] \leavevmode \\ モデルの学習・評価に使用するためには多くの類似コードブロックが必要なので，各OSS内の類似コードブロックセットを抽出し，その中からコードブロックが100個以上存在するセットを選択する．
	\item[STEP b] \leavevmode \\ 学習に必要なデータを確保しつつ，機械学習モデルにとって未知のデータをできるだけ多くするため，選択したセット内の類似コードブロックの内2割に対してミューテーションを行い，類似コードブロックを新たに作成し，それらの特徴ベクトルを学習用データセットのポジティブデータとする．また，各セット毎にユニークなラベルを付与する．
	\item[STEP c] \leavevmode \\ STEP b で作成したポジティブデータと構文的に類似していないコードブロックの特徴ベクトルを，学習データセットのネガティブデータとして30000個追加する．その際に使用したソースコードは，HBaseに関してはBigCloneBench\cite{svajlenko2014towards}から，OpenSSLに関してはFreeBSDから，FreeBSDに関してはOpenSSLから取得した．
	\item[STEP d] \leavevmode \\ 実験対象のOSSから抽出したコードブロックの特徴ベクトルを評価用データセットとする．評価用データセットに存在する，STEP aで抽出した類似コードブロックセットに属するコードブロックの特徴ベクトルには，STEP bで付与した各セット毎に対応するラベルを付与する．
\end{description}

各OSSから作成したデータセットにおけるポジティブデータとネガティブデータの内訳を表\ref{table:dataset}に示す．表\ref{table:dataset}の評価用データセットにはかなりの偏りがあるが，これは，評価用データセットは実験対象のOSSに含まれているすべてのコードブロックであり，OpenSSLは複数バージョンを使用しているからである．

\begin{table}[b]
\centering
\caption{データセット}
%\ecaption{Dataset}
\label{table:dataset}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{c|rrrr}
\hline
\hline
\multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{2}{|c}{学習用データセット} & \multicolumn{2}{c}{評価用データセット} \\ \hline
\multicolumn{1}{c|}{OSS名} &  \multicolumn{1}{c}{ポジティブ} & \multicolumn{1}{c}{ネガティブ} & \multicolumn{1}{c}{ポジティブ} & \multicolumn{1}{c}{ネガティブ} \\ \hline
\multicolumn{1}{c|}{Hbase} &  28,822 & 30,000 & 740 & 12,688 \\ \hline
\multicolumn{1}{c|}{OpenSSL} & 36,772 & 30,000 & 281 & 99,719 \\ \hline
\multicolumn{1}{c|}{FreeBSD} & 27,852 & 30,000 & 747 & 8,177 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

また，学習させるコードブロックと検索したいコード片の間に存在する構文的な差異の程度と検索精度の関係を調べるため，学習用データセットにおけるポジティブデータと評価用データセットにおけるポジティブデータの類似度を，OSS毎に変更した．
%また，学習させるコードブロックと検索したいコード片の構文的な差異の割合と検索精度の関係を調べるため，各OSS 毎に，学習用データセットと評価用データセット内のポジティブデータ間で，類似度を変更した．
その内訳を表\ref{table:similarity}に示す．Hbaseからは構文的にほとんど一致しているコードブロックを，OpenSSLからは構文的に大部分が一致しているコードブロックを，FreeBSDからは構文的に一致している割合は低いが似たような動作を行うコードブロックを，ポジティブデータとして使用した．

\begin{table}[b]
\centering
\caption{ポジティブデータ間の類似度}
\label{table:similarity}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{c|c}
\hline
\hline
OSS名&類似度\\ \hline
Hbase& 0.9～1.0 \\ \hline
OpenSSL& 0.7～0.8\\ \hline
FreeBSD& 0.1～0.2 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{検索精度の指標の定義}
\label{sec:standard}
%本実験では，検索精度の指標として，適合率，再現率，F値の3つの評価指標を用いて評価を行った．3つの指標の説明を以下に示す．
本実験では，適合率，再現率，F値を用いて検索精度の評価を行った．これらの評価指標の説明を以下に示す．

\begin{description}
	\item[適合率：] 検索結果に対して本当に正しかった割合を指し，正確性に関する指標として用いられる．本実験では，評価用データセットに含まれているデータのうち，類似コードブロックを学習済みだとモデルが判定したデータ全体に対する，ポジティブデータの割合によって適合率を求める．
	\item[再現率：] 正解に対して実際に検出された割合を指し，網羅性に関する指標として用いられる．本実験では，評価用データセットに含まれるポジティブデータ全体のうち，モデルへ入力すると正しい検索結果を返すデータの割合によって再現率を求める．
	\item[F値：] 適合率と再現率の総合的な評価として用いられ，適合率と再現率の調和平均によって求められる．
\end{description}

図\ref{fig:exampleForEvaluatingPrecision}は検索精度指標の計算例を示す．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/exampleForEvaluatingPrecision}
	\caption{検索精度指標の計算例}
	%\ecaption{Example of Calculating Search Accuracy}
	\label{fig:exampleForEvaluatingPrecision}
\end{figure}
この例では，ブロックB～Fの5つに対して，モデルは類似コードブロックを検索結果として出力しているが，そのうち類似コードブロックを正しく検索できているのはブロックC～Eの3つであるので，適合率は$\frac{3}{5}$となる．また，入力として与えたブロックのうち，実際に類似コードブロックをモデルが学習済みであるのは，ブロックC～Fの4つであるが，そのうちモデルが正しい検索結果を返したのは，ブロックC～Eの3つであるので，再現率は$\frac{3}{4}$となる．F値は，適合率と再現率の調和平均なので，$\frac{2}{3}$となる．

\subsection{実験結果}
表\ref{table:EvaluationOfSearchAccuracy}は評価実験から算出された適合率，再現率，F値をに示す．
この表でわかるようにHbaseとOpenSSLから作成したデータセットの再現率は1.000であった．この結果から，コードブロックを事前に学習させると，構文的に大部分が一致しているコードブロックは，極めて高い確率で検索できることが分かった．

\begin{table}[b]
\centering
\caption{検索精度の評価}
%\ecaption{Search Accuracy}
\label{table:EvaluationOfSearchAccuracy}
\scalebox{0.9}{
\begin{tabular}{c|rrrrrr}
\hline
\hline
\multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{3}{c}{BoW} & \multicolumn{3}{c}{Doc2Vec} \\ \cline{2-7} 
\multicolumn{1}{c|}{OSS名} & \multicolumn{1}{c}{適合率} & \multicolumn{1}{c}{再現率} & \multicolumn{1}{c}{F値} & \multicolumn{1}{c}{適合率} & \multicolumn{1}{c}{再現率} & \multicolumn{1}{c}{F値} \\ \hline
Hbase & 0.924 & 1.000 & 0.960 & 0.830 & 1.000 & 0.907 \\ \hline
OpenSSL & 0.733 & 1.000 & 0.846 & 0.652 & 1.000 & 0.789 \\ \hline
FreeBSD & 0.497 & 0.822 & 0.620 & 0.519 & 0.529 & 0.524 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}



検索に成功したコードブロックの例を図\ref{fig:successCodeType2}，\ref{fig:successCodeType3}に示す．
これらの図の上のコードブロックは学習データであり，\ref{sec:procedureForAccuracyEvaluation}節のSTEP 2で作成したモデルは，下のコードブロックから生成された特徴ベクトルを入力として与えられたときに，それが上のコードブロックと類似していると判定している．赤文字で示した部分は，コード片における互いに異なる部分である．

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/type2}
	\caption{構文一致コードブロックの検索成功例（HBase）}
	%\ecaption{Example of Successful Search (Match)}
	\label{fig:successCodeType2}
\end{figure}
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/type3}
	\caption{構文類似コードブロックの検索成功例（OpenSSL）}
	%\ecaption{Example of Successful Search (Similarity)}
	\label{fig:successCodeType3}
\end{figure}

検索に失敗した例を図\ref{fig:failureCode}に示す．これらは構文的に類似していないが，上下のコードブロックが類似しているとモデルは判定している．青文字で示した部分は，モデルがこれら2つのコード片が類似していると判定した原因だと考えられる文である．詳しくは\ref{sec:considerationOfSearchPrecision}章で述べる．
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/notClone}
	\caption{検索に失敗した例（HBase）}
	%\ecaption{Example of Failed Search}
	\label{fig:failureCode}
\end{figure}
\subsection{考察}
\label{sec:considerationOfSearchPrecision}
まず，提案手法の検索精度について考察を行う．

HBase，OpenSSLから作成したデータセットに対しては，再現率が1.000という結果になった．これは，構文の類似度が高い場合は，ほぼ確実に正しい検索結果を返すということを示している．
その反面，FreeBSDは適合率が少し低いという結果になった．
%これは，学習させたコードブロックと類似していないコードブロックを入力コード片とした場合に，何らかの検索結果を返してしまう場合があることを示している．
適合率が低い原因として，学習データと入力コード片の間に共通の文が存在する場合に，その2つのコードブロックが似ているとモデルが判定する確率が少し高くなる可能性が考えられる．
例えば，List\|<|Object\|>| list = new Arraylist\|<|Object\|>|();という文が含まれるコードブロックがOSSリポジトリに存在し，そのコードブロックを学習データにしてモデルを作成した場合，そのモデルに，List\|<|Object\|>| list = new Arraylist\|<|Object\|>|();などのList型のオブジェクトを作成する文を含むコードブロックを与えると，これら2つのコードブロックは，全体的には構文的に類似していなくても，類似しているとモデルが誤判定しやすくなる．本実験でも，図\ref{fig:failureCode}の青文字で示した文が原因で，図\ref{fig:failureCode}の2つのコード片は類似しているとモデルが判定した．
FreeBSDから作成したデータセットは，HBase・OpenSSLから作成したデータセットに比べると検索精度が悪かった．このデータセットのコードブロックは，構文的に類似している割合が他のデータセットに比べて少なかったので，データセット間の類似コードブロックを検出するための本検索手法とは相性が悪かったと考えられる．

次に，Ichi Trackerと本検索手法の検索結果の違いについて述べる．
図\ref{fig:successCodeType2}のコードブロックは，構文的に一致しているので，Ichi Trackerでも検索することができる．しかし，図\ref{fig:successCodeType3}のコードブロックは構文的に類似しているので，CCFinderの連続一致トークン数の閾値によっては，Ichi Trackerでは検索することができない可能性がある．従って，本検索手法は，Ichi Trackerで検索できない可能性のあるコードブロックも，学習させることによって検索できることが確認できた．

\subsection{ミューテーションの評価}
\label{sec:EvaluationOfMutation}
本節では，ミューテーションを行うことによる検索結果への影響の評価実験について述べる．モデルは出力層で，どのラベルを割り当てることが適当かを表す確率を出力する．この評価実験では，モデルが特徴ベクトルを入力されたときに，正しいラベルを割り当てる確率について分析し，学習用データセットに使用するポジティブデータの数と，作成したモデルが類似コードブロックを入力として与えられたときに正しいラベルを割り当てる確率の関係を調べることで，ミューテーションの効果を評価している．

\subsubsection{実験手順}
\label{sec:procedureForEvaluationOfMutation}
ミューテーションの評価は以下の4ステップで行った．

\begin{description}
	\item[STEP1] OpenSSLの過去200種類以上のバージョンに含まれ，バージョン間で類似コードブロック${f}_{n}(n=1,2,\cdots , N)$が存在する関数$f$を選択し，ミューテーションを用いて類似コードブロックを大量に生成し，そこからコードブロックを抽出した後，OpenSSLのバージョン1.0.0以前のソースコードを学習させたdoc2vecのモデルを用いて特徴ベクトルに変換し，ラベルとして1を付与する．
	\item[STEP2] STEP1で作成した特徴ベクトルの中から$a$個だけポジティブデータとして学習用データセットに加え，FreeBSDから抽出したコードブロックからランダムに30000個をSTEP1と同じ基準で特徴ベクトルに変換し，ネガティブデータとして学習データセットに加えた後，機械学習モデル$M_a$を作成する．$a$の値は，$a=1,100,1000,2000,3000,4000,5000,7000,10000$と変化させ，合計9種類のモデルを作成する．
	\item[STEP3] STEP1で選択した関数の過去バージョンに存在する類似コードブロック${f}_{n}(n=1,2,\cdots , N)$を，STEP1と同じ基準で特徴ベクトル$\vec{f_n}(n=1,2,\cdots , N)$に変換し，作成した9種類のモデル$M_1,M_{100},\cdots,M_{10000}$それぞれに入力として与える．
	\item[STEP4] モデルが出力したベクトルから，STEP2で学習させたポジティブデータ群とSTEP3で入力した特徴ベクトルが類似コードブロックセットに属している(ラベルが1である)とモデル$M_n$が判定する確率$P_{M_a}(\vec{f_n},1)$を求め，データ数$a$と確率$P_{M_a}(\vec{f_n},1)$の関係を調べる．
\end{description}

\subsubsection{実験結果}
\ref{sec:procedureForEvaluationOfMutation}節に基づいた実験の結果を表\ref{table:mutation}に示す．また，表\ref{table:mutation}を折れ線グラフで表現したものを図\ref{graph:mutation}に示す．

表\ref{table:mutation}中の$average_a$と$min_a$は以下の式で与えられ，モデル$M_a$が特徴ベクトル$\vec{f_n}(n=1,2,\cdots , N)$に対して算出する確率の平均値と最小値を表している．
\begin{eqnarray}
average_a & = & \frac{1}{N}\sum_{n=1}^{N} P_{M_a}(\vec{f_n}) \\
min_a & = & \min_{n=1,2, \cdots , N} \{ P_{M_a}(\vec{f_n}) \}
\end{eqnarray}

学習データ数$a$が大きいほど$average_a$と$min_a$は増加した．

\begin{table}[b]
\centering
\caption{ポジティブデータ数と判定確率}
%\ecaption{Relationship Table between the Number of Positive Data and Judgment Probability}
\label{table:mutation}
\begin{tabular}{r|rr}
\hline
\hline
\multicolumn{1}{c|}{学習データ数$a$} & \multicolumn{1}{c}{$average_a$} & \multicolumn{1}{c}{$min_a$} \\ \hline
1 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
100 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
1000 & 0.000 & 0.000 \\ \hline
2000 & 0.973 & 0.173 \\ \hline
3000 & 0.992 & 0.675 \\ \hline
4000 & 0.989 & 0.731 \\ \hline
5000 & 0.998 & 0.871 \\ \hline
7000 & 0.999 & 0.955 \\ \hline
10000 & 0.999 & 0.978 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{graph/mutation.eps}
	\caption{ポジティブデータ数と確率の関係}
	%\ecaption{Relationship Figure between the Number of Positive Data and Judgment Probability}
	\label{graph:mutation}
\end{figure}

\subsubsection{考察}
\label{sec:considerationOfMutation}
元ソースコードに対してミューテーションを行って学習データを増やす手法は，ディープラーニングにおける入門である，MNISTなどの画像分類の問題から着想を得ている．
画像分類の問題では，学習データを増やすために，元画像に対して拡大，縮小，移動などの操作を行い，元画像と少し異なる似た画像を新たに作成して学習データに加えていることがある．
この発想をソースコードに適用し，元のソースコードから少し変更するために，ミューテーションを行った．

本節の実験においては，ポジティブデータの数を2000に設定すると，学習に使用したポジティブデータと，過去バージョンに存在する類似コードブロックのほとんどを，99\%以上の確率で類似していると判定するモデルを作成することができ，ポジティブデータの数が7000程になると，過去バージョンに存在する全ての類似コードブロックに対して，90\%以上の確率で類似していると判定するようになった．
この実験から，ミューテーションを用いて学習データを増やすことは有効であると示すことができた．

\section{関連研究}
コード検索とコードクローン検出は非常に近いテーマである．コード片を入力として与えるコード検索は，入力コード片のコードクローンが検索対象リポジトリ内に存在するかどうかを調べているといえるので，Ichi Tracker\cite{inoue2012does}のように，コード検索の際にコードクローン検出ツールを使用することも多い．神谷らが開発したCCFinder\cite{CCFinder}は，トークン解析を行い，ユーザー定義名を特殊文字に変換した後，ソースコードをトークン列に変換し，閾値以上の長さで一致したトークン列をコードクローンとして検出している．

我々の研究グループでは，コンポーネントやファイル単位での再利用を特定する研究を行っている \cite{Ishio2016, Ishio2017, Kawamitsu2014}．
これら研究は，コンポーネントに含まれるクラスのシグネチャ（クラス名，メソッドのシグネチャ，フィールド名など）やコンポーネントに含まれるファイル間のJaccard係数，ファイル間の最長共通部分列を利用してコンポーネントやファイル単位の再利用を特定している．
本研究は，FFNNに基づく機械学習を用いることで，コンポーネントやファイルよりも細粒度であるコード片レベルの検索を行っている．

Whiteら\cite{white2016deep}は，RNN（再帰型ニューラルネットワーク）とオートエンコーダを使用して抽象構文木のベクトル化を行い，各構文木ベクトルのl2ノルムを計測することによって，コードクローン検出を行う手法を提案している．Guら\cite{gu2016deep}は，機械翻訳にも使用されているディープラーニングのモデルである，RNN Encoder-Decoder モデルを使用し，自然言語をクエリとして与えることでAPIの使用順序例を生成する，“API Learning”を提案している．
本研究は，これら研究と異なり類似コードブロックの検索を目的としている．また，本研究はRNNに比べて単純な構造のネットワークであるFFNNを使用している．

\section{まとめと今後の課題}
本研究では，FFNNを用いることによる，類似コードブロックの検索を試みた．本検索手法では，ミューテーションで元ソースコードと構文的に類似したソースコードを作成した後，コードブロックを抽出する．そして，抽出したコードブロックを特徴ベクトルに変換し，各類似コードブロックセットに対応するラベルを付与し，教師あり学習を実行することでFFNNモデルを作成する．このモデルに，検索したいコード片の特徴ベクトルを入力することで，そのコード片と類似しているコードブロックのラベルがモデルから出力され，類似コードブロックを検索することができる．

評価実験では，3つのOSSに対してコード検索を行い，構文的に差異があるコードブロックを非常に高い精度で検索できることが確認できた．

今後の課題として以下の点を挙げることができる．
\begin{itemize}
	\item CCFinderを利用したIchi Trackerと本手法を比較し，Ichi Trackerでは検索できない類似コードブロックが本手法ではどの程度検索できるようになったのかを評価する必要がある．
	\item 適合率を高める必要がある．そのために，様々な構造のFFNNについて実験し，ある特定の文の存在に検索結果が影響されすぎないようなFFNNの構造を見つける必要がある．
	\item 本研究では，実装が容易であり，学習にかかる時間が比較的短いことから，FFNNを使用している．そのため，RNN等の他のネットワークを使用して同様に実験を行いたいと考えている．
	\item 検索速度の評価を行う必要がある．本検索手法は事前準備に多大な時間を要するため，検索の速度が，学習にかかるコストに見合うものかどうかを評価する必要がある．
	\item 学習させる類似コードブロックセットの数をさらに増やし，より大規模なリポジトリを管理することができるかどうかを実験し，本検索手法の有用性を評価する必要がある．
	\item 検索精度の評価において，コードブロックの類似度だけでなく，各OSSのコード片の特徴が検索精度に影響している可能性がある．そのため，同じOSS内に存在する様々な類似度をもつ類似コードブロックを学習させ，類似度と検索精度の関係をさらに正確に評価する必要がある．
\end{itemize}

\begin{acknowledgment}
本研究は，JSPS科研費 JP25220003，JP18H04094，JP16K16034 の助成を受けた．
\end{acknowledgment}

\bibliographystyle{ipsjunsrt.bst}
\bibliography{reference}

\end{document}
